\section{Analyse}
\subsection{Ist-Aufnahme und -Kritik}\label{subsec:ist-aufnahme-und-kritik}
Die Basis der aktuell angebotenen Software-Anwendungen des Unternehmens HR4YOU~\cite{hr4you} ist der sogenannte eSearcher. In Hauptversion~3 vorliegend, ist er nahezu vollständig objektorientiert in \acs{php} geschrieben, nach dem \acs{mvc}-Paradigma umgesetzt und durch zahlreiche Extensions kundenspezifisch erweiterbar.

Die Aktivierung der umfangreichen Erweiterung \verb+HcmDigitalDossier+ transformiert den klassischen eSearcher in ein \acs{hcm}-System. Systeme dieser Art werden typischerweise von großen bis mittelständischen Unternehmen zur Verwaltung von Entitäten wie Mitarbeiter, Bewerber und Vakanz sowie deren prozedurale Interaktion verwendet.

Ein Service innerhalb dieses Kontextes ist die Erstellung von Stellenangeboten im \acs{pdf}-Format. Das \acf{pdf} ist ein plattformunabhängiges Dateiformat, das 1993 vom Unternehmen Adobe~\cite{adobe} entwickelt und veröffentlicht wurde. Ziel war, ein Dateiformat für elektronische Schriftstücke zu schaffen, sodass diese unabhängig vom ursprünglichen Anwendungsprogramm, vom Betriebssystem oder von der Hardwareplattform originalgetreu wiedergegeben werden können.~\cite{pdf}

Bisher ist diese Funktionalität in ausgewählten Kundensystemen durch die Erweiterung \verb+jobToPdf+ realisiert. Typischerweise wird im \acs{php}-Umfeld dazu das freie Software-Paket TCPDF~\cite{tcpdf} eingesetzt. Aus dessen Verwendung ergeben sich jedoch einige Nachteile: Zum einen birgt die Implementierung veralteter Software die Gefahr von Fehlern (Bugs) und Sicherheitslücken. Zwar wird bereits an der Nachfolgeversion tc-lib-pdf~\cite{tclibpdf} gearbeitet, allerdings ist noch unklar, wann mit einer stabilen Version zu rechnen ist. Demenstsprechend ist der Code noch nicht in ausreichendem Maße dokumentiert, was zur Gestaltung insbesondere komplexer Dokumente von Nachteil sein dürfte.

Ein Magel an Zeit- und Personalressourcen scheint in der Vergangenheit zu einer suboptimalen Struktur der Stellenangebotsvorlagen geführt zu haben. In der Folge ist unübersichtlicher Code entstanden, der die Erstellung, Anpassung und Pflege dieser sogenannten Templates erschwert.

\subsection{Anforderungsanalyse}\label{subsec:anforderungsanalyse}
Im Ergebnis sollte die geforderte Systemerweiterung folgende Anforderungen erfüllen:
\begin{itemize}
    \item Bereitstellung verschiedener Stellenangebotsvorlagen, sogenannter Templates
    \item Übergabe und Integration von Variablen (Platzhaltern), insbesondere für Bilder, Links und Icons in die entsprechenden Templates
    \item Rendern der Templates als \acf{pdf} in vertretbarer Geschwindigkeit
    \item Integration verschiedener Schriften und Farben
    \item Unterstützung verschiedener Sprachen bzw. Sprach-Eigenheiten
    \item Vereinfachung der Template-Erstellung und -Pflege durch Optimierung der Code-Strukturen
\end{itemize}

\subsection{Lösungsgenerierung und -auswahl}\label{subsec:loesungsgenerierung-und-auswahl}
Grundsätzlich kann die Erstellung einer \acs{pdf} auf verschiedene Arten erfolgen. Die einfachste und wohl naheliegendste Möglichkeit zur Erzeugung einer Stellenanzeige wäre der Druck über den Browser. Allerdings verbietet sich dieses Vorgehen aus ästhetischen Gründen. Ein Stellenangebot in dieser Form wirkt unprofessionell und genügt bestenfalls dem informellen Eigengebrauch.

Auch die weitere Nutzung (Refactoring) des \acs{php}-Paketes TCPDF~\cite{tcpdf} bzw. dessen Nachfolgeversion tc-lib-pdf~\cite{tclibpdf} scheidet wegen den in Punkt~\ref{subsec:ist-aufnahme-und-kritik} erläuterten Gründen aus.

Das Tool Pandoc~\cite{pandoc} wird als „Schweizer Taschenmesser“ der Formate gehandelt. Hintergrund ist die Fähigkeit, unterschiedlichste, dokumentenbasierte Dateiformate ineinander umwandeln zu können. Grundsätzlich bestünde also die Möglichkeit, eine \acs{html}-Seite nativ in ein \acs{pdf}-Dokument zu konvertieren. Allerdings bedient sich auch Pandoc im Hintergrund der Auszeichnungssprache (Markup Language) \acs{latex} bei gleichzeitiger Einschränkung vieler potenzieller Möglichkeiten.

Unter Berücksichtigung der unter Punkt~\ref{subsec:anforderungsanalyse} aufgeführten Anforderungen konkretisiert sich der Ansatz, \acs{latex} als vorgelagertes Dateiformat und \verb+pdflatex+ als Compiler im Rahmen eines „Proof of Concept“~\cite{proofofconcept} in Erwägung zu ziehen.

Im Folgenden sollen noch einmal die Vorteile der präferierten Lösung zusammengefasst werden.
\begin{itemize}
    \item Ergebnisse in Vektorgrafik-Qualität
    \item große Flexibilität und Vielfalt an Gestaltungsmöglichkeiten durch unzählige Pakete
    \item native Multilingualität durch \verb+babel+-Paket~\cite{babel}
    \item \acs{pdf}s mit Screenreader-Funktionalität unter Verwendung des Pakets \verb+tagpdf+~\cite{tagpdf} potenziell möglich\footnote{Barrierefreiheit ist insbesondere im Hinblick auf Behörden, Hochschulen und Universitäten ein wichtiges Verkaufsargument.}
    \item \acs{latex} wird aktiv weiterentwickelt und ist und bleibt Open Source!
\end{itemize}

Bei allen Vorteilen soll ein wesentlicher Nachteil nicht verschwiegen werden. Die Kompilierung mit \verb+pdflatex+ setzt zumindest die minimale Installation einer Distribution wie zum Beispiel \TeX{}Live~\cite{tug} voraus. Im Rahmen des Projekts muss also ein gangbarer Weg zur Verschmelzung der Skriptsprache \acs{php}, der Makrosprache \acs{latex} sowie der Kompilierung mit \verb+pdflatex+ gefunden werden.
